\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{t1enc}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}

\usepackage[a4paper, left=25mm, right=25mm, top=25mm, bottom=25mm]{geometry}

\setlength{\parindent}{1.5em}
\setlength{\parskip}{1em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-2.5cm}
\renewcommand\maketitlehookb{\vspace{-1cm}}
\renewcommand\maketitlehookc{\vspace{-1cm}}

\title{\Large Formális nyelvek II. házi feladat \\
\large Veremautomaták}

% Ide írd a neved és a Neptun kódod. 
\author{
\normalsize Kaposvári Dániel \\
\normalsize PCI6GG
}

\date{\normalsize \today}

\begin{document}

\maketitle

% Itt ne felejtsd el megadni a feladat sorszámát!
\subsection*{42. Feladat}

% Itt add meg a feladat leírását. A képletet két dollárjel közé helyezd, így középre fogja zárni a matematikia képletet. A kapcsos zárójelek írásához escape-elni kell őket: \{ különben utásiításrésznek veszi a LaTeX

% gyakoribb jelölések:
% \varepsilon (epszilon = üresszó)
% a^{2n} (hatványkitevő, ha csak 1 karekterből áll, akkor a kapcsoszárójelek elhagyhatóak.
% |w|_a (alsó index - w-ben lévő a betűk száma)
% \ge \le (nagyobbegyenlő és kisebbegyenlő jelek >=, <=)
% \cdot szorzás jele
% \in (halmazelméleti tartalmazás)
% \equiv ekvivalencia/kongruencia jele
% \mod modulus jele
% ~ szóköz matematikai környezetben
% matematikai környezeten belül szöveg $ n \text{ páros} $

% Ha a szövegben matematikai jelöléseket szeretnél használni, akkor azt rakd szimpla dollár jelek közé. A dupla dollár jelek közötti részt új sor közére igazítással kiemeli a LaTeX.

Legyen $\Sigma=\{~ a, b, c ~\}$. Adjunk meg olyan veremautomatát amely az alábbi nyelvet ismeri fel:
$$L=\{ a^nb^n \mid n \ge 0 \}.$$

\subsection*{Megoldás}

\begin{center}
  \includegraphics{v.jpg}
\end{center}


% Ezt csak a pluszpontért kell elkészíteni. Ha nem szeretnél élni vele, nyugodtan töröld ki, enélkül is lehet 5 pontos a megoldásod.
\subsection*{Megoldás rövid magyarázata}

Az ötlet, hogy a veremben tároljunk el minden beolvasott $a$ betűt, ezzel meg tudjuk számolni a szó elején található $a$ betűket. Minden $b$ betű hatására csökkentjük a veremben lévő $a$ betűk számát, így a veremben mindig annyi $a$ betű lesz, amennyi $b$ betűt még be kell olvasni a szó végén.

Mivel $\varepsilon \in L$, ezért $\varepsilon \in L_f(P)$. Ezt $\varepsilon$-mozgásokkal éri el az automata a $q_0$-ból $q_1$-en keresztük jut $q_2$-be a végállapotba.

A $q_0$ kezdőállapot felelős az $a$ betűk, míg a $q_1$ állapot a $b$ betűk beolvasásáért. Ezzel az $a$ és $b$ betűk sorrendjére vonatkozó elvárást is teljesíti az automata.

A $q_2$ végállapotba csak akkor jutunk el, ha a verem tetején a verem alját jelző $Z$ szimbólum van. Ez csak akkor lehetséges, ha ugyanannyi $a$ és $b$ betűt olvasott be a veremautomata.

\end{document}
